# Тип double

## Пример 1

Объявление и присваивание.

```c++
#include <iostream>

using namespace std;

int main() {
    // Для хранения вещественных чисел, например для числа 1.5, в языке С++
    // предусмотрен тип double.
    double x;

    // Переменной, имеющей тип double, можно присвоить вещественное число.
    x = 1.5;

    // При присваивании переменной типа double целого числа, оно будет 
    // преобразовано к вещественному. Так при присваивании целого числа 1 
    // переменной x, оно будет преобразовано к вещественному числу 1.0.
    x = 1;  // x == 1.0;
}
```

## Пример 2

Ввод и вывод.

```c++
#include <iostream>

using namespace std;

int main() {
    double x;

    // Ввод и вывод вещественных чисел в языке C++ осуществляется аналогично
    // другим типам данных.
    cin >> x;
    cout << x;
}
```

## Пример 3

Арифметические операции с вещественными числами.

```c++
#include <iostream>

using namespace std;

int main() {
    double x = 1.2;
    double y = 5.4;

    // С вещественными числами можно выполнять арифметические операции: 
    // сложение (+), вычитание (-), умножение (*) и деление (/). В отличии от
    // целых чисел при делении вещественных, дробная часть не отбрасывается, а
    // сохраняется.
    double z = (x + y) * 2.5 / (y - x);
}
```

## Вопрос 1

Чему будет равно значение переменной `z` после выполнения программы из примера 3?

## Пример 4

```c++
#include <iostream>

using namespace std;

int main() {

    // При выполнении арифметических операций, где одно число вещественное, а
    // другое целое, целое число будет преобразовано к вещественному и затем
    // будет выполнена операция уже с двумя вещественными числами. Так при
    // выполении операции 5.0 / 2, целое число 2 будет преобразовано к 2.0 и в
    // результате деления будет получено число 2.5.
    double x = 5.0 / 2;

    // При делении целого числа 5 на вещественное число 2.0, аналогично будет
    // получено число 2.5.
    x = 5 / 2.0;

    // Но при делении двух целых чисел остаток отбрасывается. Так в примере ниже
    // при делении целого числа 5 на целое число 2 будет получено число 2 и
    // затем при присваиванни к вещественной переменной x, оно будет
    // преобразовано к числу 2.0.
    x = 5 / 2;

    // Поэтому, если необходимо сохранить остаток от деления двух целых чисел,
    // например, если обе переменные, хранящие их, имеют тип int, то хотя бы
    // одно из них необходимо преобразовать к вещественному числу, как показно
    // в примере ниже.
    int y = 5;
    int z = 2;
    x = double(y) / z;  // x == 2.5
}
```

## Задание 1

Создайте прогрмму, которая выводит на экран результат деления двух вещественных числел, вводимых с клавиатуры.

## Задание 2

Создайте программу, которая выводит площать прямоугольного треугольника, имеющего катеты a и b. Длины катетов a и b вводятся с клавиатуры.

## Задание 3

Создайте программу, которая выводит на экран среднее арифметическое трех чисел, вводимых с клавиатуры.

## Задание 4

При переводе денежных средств со счета на счет в банке Конькофф комиссия составляет 2.75% от суммы операции. Как сотруднику ИТ-отдела данного банка Вам было поручено реализовать программное обеспечение для подсчета комиссии. В техническом задании указано, что программа должна выводить на экран величину комиссии исходя из суммы операции, вводимой с клавиатуры.

## Задание 5

После указа генерального директора банка Конькофф, Геннадия Конькова, правила начисления комиссии за перевод денежных средств со счета на счет изменились. Указ гласит, что если сумма перевода превышает 10 000 рублей, то комиссия за перевод должна составлять 2.25%, а если превышает 100 000 рублей, то 1.75%, но не менее 100 рублей и не более суммы перевода. Вам как сотруднику ИТ-отдела данного банка пришло задание на обновление программного обеспечения для подсчета комиссии.

## Задание 6

После увольнения половины сотрудников отдела бухгалтерии банка Конькофф в целях оптимизации расходов, Вам было поручено разработать программное обеспечение, выполняющее работу уволенных сотрудников. А именно: программа должна вывести на экран суммарный доход за операции перевода денежных средств со счета на счет за последний месяц. Входные данные для программы вводятся с клавиатуры и имеют следующий формат: сначала идет число N - количество операций за прошедший месяц, затем N чисел, каждое из которых является суммой перевода (без учета комиссии), произошедшем в этом месяце.

## Задание 7

В банке Конькофф ежемесячно на вклад начисляется 0.51% от текущей суммы. Вам поручили разработать калькулятор дохода для вкладов. Программа должна выводить на экран сумму дохода исходя из начальной суммы вклада и срока хранения в месяцах, вводимых с клавиатуры.
